清官難審家庭事，搞掂

清官難審家庭事，搞掂

10,046

議員質詢教育局副局長，小朋友有異樣的話，學校有沒有責任去留意，蔡副局原先還想用最原始遊花園的方式迴避，什麼前線老師照顧小朋友成長有多方面……可惜給議員攔截，假如讓她說下去，有多方面工作，嗯，然後呢？蔡副局太極被截停，說了句自以為很得體的廢話：「人人都有責任。」人人，學校也是人，所以學校也有責任，議員居然帶她圓場收貨。

如此說來，清潔香港，扶貧助弱，人人有責，每個人所作所為一言一行皆影響他人，以蝴蝶效應計，每一件不幸事件，人人亦有責。虐兒殺兒案人人有責，可以說是推卸責任邁向新高峰代表作，可是，幼兒也是人，是不是無知又無辜的稚子也有責任，防止自己被虐致死？

以前常常感慨人成長後天真不再，新一代特快早熟，以目前風氣看來，五歲的陳瑞臨成熟到足以自保依然不夠，另一宗嬰兒被虐至成為植物人案，半個月大已經開始要懂得保護自己了。
防止虐待兒童會建議立法全面禁止體罰，但是在家裏遭到「天下無不是之父母」體罰，有沒有到家暴的程度，是要受害人舉報自己父母嗎？現場若有親戚在，要自己家人大義滅親嗎？受害人有足夠成熟，在繼續忍受與背上不肖罪名之間做抉擇嗎？過去十年曝光的虐兒案共九千多宗，求助數字僅百分之一，知情不報責任又誰屬？

學校有沒有責任，蔡副局始終沒正面回應，幼兒園缺課三十天才需要通報，而且只是牽涉到資助額問題，超過一個月就把學位回收，事關錢銀而已。正常情況，學校有學生缺課幾天，校方應該跟家長一樣緊張，查明出了什麼狀況。若要設定通報機制，缺課三天就該有行動了。

陳瑞臨所屬學校教師，曾經在臉書表達沈痛哀悼，哀嘆如果事前可以做得更多，或者悲劇就能避免。在哪方面可以做更多？可能不方便說出來的，是發覺陳瑞臨曾有傷痕或是表現異常吧。
校方如果知情，一校一社工又真能落實，類似悲劇即使防不勝防，學校就是把關人了。但是聽教育局副局長的意思，幼稚園不是強迫教育，不受教局規管，只想把球踢開，難怪說，現在不只是制度問題，首先是政府對此事態度問題。與其說人人有責，不如更簡單點用封建時代套語兩句打發，一，天下無不是之父母，二，清官難審家庭事，搞掂，完。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
今日萬寧出位嫁禍？ (畢明)

下一則
特別的講英文技巧 (馮睎乾)